******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Verständnis der CIS-Kontrollen
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Einführung in die Systemhärtung
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Einführung:

Verständnis der CIS-Kontrollen
------------------------------------------------------------------------------

Systemhärtung ist ein fundamentaler Prozess in der Cybersicherheit, der darauf abzielt, die Angriffsfläche von Systemen und Anwendungen zu reduzieren. Vereinfacht ausgedrückt, geht es darum, unnötige Funktionen und Dienste zu entfernen, Standardkonfigurationen zu ändern, unnötige Software zu deinstallieren und Sicherheitskontrollen zu implementieren, um die Wahrscheinlichkeit eines erfolgreichen Cyberangriffs zu minimieren. Ein ungehärtetes System ist vergleichbar mit einem Haus mit offenen Fenstern und unverschlossenen Türen – es bietet zahlreiche Eintrittspunkte für potenzielle Angreifer. Systemhärtung ist der Prozess, diese Fenster und Türen zu schließen und zu verriegeln, wodurch das System widerstandsfähiger gegen Bedrohungen wird.

Warum ist Systemhärtung so wichtig? In der heutigen vernetzten Welt sind IT-Systeme ständig einer Vielzahl von Bedrohungen ausgesetzt. Diese Bedrohungen reichen von einfachen Schadsoftware-Infektionen bis hin zu komplexen, gezielten Angriffen durch erfahrene Hacker. Jede Schwachstelle in einem System, sei es ein veralteter Treiber, ein offener Port oder ein schwaches Passwort, kann von Angreifern ausgenutzt werden, um Zugriff zu erlangen, Daten zu stehlen, Systeme zu beschädigen oder den Betrieb zu stören. Systemhärtung reduziert diese Schwachstellen erheblich und macht es für Angreifer wesentlich schwieriger, erfolgreich zu sein.

Stellen Sie sich vor, ein Unternehmen verwendet einen Webserver, der mit Standardeinstellungen läuft. Dieser Server könnte unnötige Dienste aktiviert haben, bekannte Schwachstellen aufweisen und mit einem Standardpasswort konfiguriert sein. Ein Angreifer, der diese Schwachstellen kennt, könnte den Server leicht kompromittieren und möglicherweise Zugriff auf sensible Daten erlangen oder den Server für illegale Aktivitäten missbrauchen. Durch die Härtung des Servers, d.h. durch Deaktivierung unnötiger Dienste, Installation von Sicherheitspatches, Änderung des Standardpassworts und Implementierung weiterer Sicherheitsmaßnahmen, wird das Risiko eines erfolgreichen Angriffs drastisch reduziert.

Der Prozess der Systemhärtung ist nicht ein einmaliges Ereignis, sondern ein fortlaufender Zyklus. Neue Schwachstellen werden ständig entdeckt, neue Softwareversionen werden veröffentlicht und Bedrohungen entwickeln sich weiter. Daher muss die Systemhärtung regelmäßig überprüft und angepasst werden, um sicherzustellen, dass die Systeme weiterhin geschützt sind. Dies erfordert ein kontinuierliches Engagement und die Bereitschaft, Ressourcen in die Sicherheit zu investieren.

Ein weit verbreiteter und anerkannter Rahmen für die Systemhärtung sind die CIS Controls (Critical Security Controls), die vom Center for Internet Security (CIS) entwickelt wurden. Die CIS Controls sind eine priorisierte Liste von Sicherheitsmaßnahmen, die Organisationen dabei helfen, ihre Cyberabwehr zu verbessern. Version 8.1, die in diesem Buch behandelt wird, stellt die neueste Iteration dieser Kontrollen dar und berücksichtigt die aktuellen Bedrohungen und Best Practices. Die CIS Controls sind nicht nur eine Sammlung technischer Anweisungen, sondern ein umfassender Ansatz zur Verbesserung der Cybersicherheit, der auch organisatorische und prozessuale Aspekte berücksichtigt.

Die CIS Controls sind in 18 übergeordnete Kontrollbereiche unterteilt, die verschiedene Aspekte der IT-Sicherheit abdecken, von der Inventarisierung und Kontrolle von Hard- und Software über die Datensicherung und den Schutz vor Schadsoftware bis hin zur Schulung der Mitarbeiter in Sicherheitsfragen. Jeder Kontrollbereich enthält eine Reihe von spezifischen *Safeguards* (Sicherheitsvorkehrungen), die detaillierte Anweisungen zur Implementierung der Kontrollen geben. Diese Safeguards sind wiederum in drei Implementierungsgruppen (Implementation Groups, IG) unterteilt: IG1, IG2 und IG3.

Die Implementierungsgruppen spiegeln unterschiedliche Reifegrade und Ressourcenverfügbarkeiten von Organisationen wider. IG1 umfasst grundlegende Sicherheitsvorkehrungen, die für alle Organisationen, unabhängig von ihrer Größe oder Branche, als essentiell gelten. Diese Maßnahmen sind oft relativ einfach zu implementieren und erfordern keine umfangreichen Investitionen. IG2 baut auf IG1 auf und umfasst zusätzliche Sicherheitsvorkehrungen, die für Organisationen mit höheren Sicherheitsanforderungen oder größeren Ressourcen empfohlen werden. IG3 schließlich umfasst die umfassendsten und anspruchsvollsten Sicherheitsvorkehrungen, die für Organisationen mit kritischen Infrastrukturen oder sehr hohen Sicherheitsanforderungen geeignet sind. Die Einteilung in Implementierungsgruppen ermöglicht es Organisationen, die CIS Controls schrittweise zu implementieren und ihre Sicherheitsmaßnahmen an ihre individuellen Bedürfnisse und Möglichkeiten anzupassen.

Ein wichtiger Aspekt der CIS Controls ist ihre Priorisierung. Die Kontrollen sind in der Reihenfolge ihrer Wirksamkeit bei der Abwehr von Cyberangriffen angeordnet. Das bedeutet, dass die ersten Kontrollen in der Liste die größten Auswirkungen auf die Reduzierung des Risikos haben. Organisationen, die mit der Implementierung der CIS Controls beginnen, sollten sich daher zunächst auf die ersten Kontrollen konzentrieren und dann schrittweise die weiteren Kontrollen umsetzen.

Die CIS Controls sind nicht nur eine Checkliste, sondern ein Rahmenwerk, das an die spezifischen Bedürfnisse jeder Organisation angepasst werden muss. Es ist wichtig, die eigene IT-Umgebung, die vorhandenen Risiken und die verfügbaren Ressourcen zu verstehen, um die CIS Controls effektiv implementieren zu können. Dies erfordert eine enge Zusammenarbeit zwischen IT-Experten, Sicherheitsverantwortlichen und der Geschäftsleitung.

Die Anwendung der CIS Controls erfordert auch den Einsatz geeigneter Tools und Technologien. Es gibt eine Vielzahl von kommerziellen und Open-Source-Tools, die bei der Implementierung der CIS Controls helfen können, z. B. Tools zur Inventarisierung von Hard- und Software, zur Schwachstellenanalyse, zur Konfigurationsverwaltung und zur Überwachung von Sicherheitsprotokollen. Die Auswahl der richtigen Tools hängt von den spezifischen Anforderungen und der IT-Umgebung der Organisation ab.

Ein häufiges Missverständnis ist, dass Systemhärtung ausschließlich eine technische Angelegenheit ist. Während technische Maßnahmen zweifellos eine wichtige Rolle spielen, sind organisatorische und prozessuale Aspekte ebenso entscheidend. Dazu gehören beispielsweise die Entwicklung klarer Sicherheitsrichtlinien, die Schulung der Mitarbeiter, die regelmäßige Überprüfung der Sicherheitsmaßnahmen und die Etablierung eines Incident-Response-Plans. Systemhärtung ist ein ganzheitlicher Ansatz, der alle Aspekte der IT-Sicherheit berücksichtigt.

Ein weiterer wichtiger Punkt ist die kontinuierliche Verbesserung. Systemhärtung ist kein einmaliges Projekt, sondern ein fortlaufender Prozess. Neue Schwachstellen werden ständig entdeckt, neue Bedrohungen tauchen auf und Technologien entwickeln sich weiter. Daher müssen Organisationen ihre Sicherheitsmaßnahmen regelmäßig überprüfen und anpassen, um sicherzustellen, dass sie weiterhin effektiv sind. Dies erfordert eine Kultur der kontinuierlichen Verbesserung und die Bereitschaft, aus Fehlern zu lernen und sich an neue Herausforderungen anzupassen.

Ein praktisches Beispiel für Systemhärtung könnte die Konfiguration eines Servers sein. Ein ungehärteter Server könnte mit Standardeinstellungen, unnötigen Diensten und schwachen Passwörtern laufen. Ein gehärteter Server hingegen würde nur die notwendigen Dienste ausführen, starke Passwörter verwenden, regelmäßig gepatcht werden und über eine Firewall verfügen, die den Zugriff auf den Server einschränkt. Die Härtung des Servers reduziert die Angriffsfläche erheblich und macht es für Angreifer wesentlich schwieriger, den Server zu kompromittieren.

Ein weiteres Beispiel ist die Härtung von Arbeitsplatzrechnern. Ein ungehärteter Arbeitsplatzrechner könnte mit veralteter Software, aktivierten Autostart-Funktionen und fehlenden Sicherheitspatches laufen. Ein gehärteter Arbeitsplatzrechner hingegen würde über aktuelle Software, deaktivierte Autostart-Funktionen, installierte Sicherheitspatches und eine aktivierte Firewall verfügen. Darüber hinaus könnten Benutzerkonten mit eingeschränkten Rechten konfiguriert sein, um zu verhindern, dass Benutzer schädliche Software installieren oder Systemeinstellungen ändern.

Die Systemhärtung ist ein wesentlicher Bestandteil jeder umfassenden Cybersicherheitsstrategie. Sie reduziert die Angriffsfläche von Systemen und Anwendungen, minimiert das Risiko erfolgreicher Cyberangriffe und schützt sensible Daten und Informationen. Die CIS Controls bieten einen bewährten Rahmen für die Systemhärtung, der an die spezifischen Bedürfnisse jeder Organisation angepasst werden kann. Die Implementierung der CIS Controls erfordert ein kontinuierliches Engagement, die Zusammenarbeit verschiedener Abteilungen und die Bereitschaft, in die Sicherheit zu investieren. Letztendlich ist Systemhärtung eine Investition in die Zukunft der Organisation, die sich durch reduzierte Risiken, verbesserte Sicherheit und einen gesteigerten Schutz vor Cyberbedrohungen auszahlt.
